%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[td_al_2017.tex]{subfiles}
\newcommand{\ps}{(\cdot|\cdot )}\newcommand{\orth}{^{\bot}}
\begin{document}


%\input{pagedegarde}

\section{Espaces vectoriels normés}
\label{sec:norme}


\begin{exercice}

Dans $\R^2$ muni du produit scalaire usuel, on considère :
$$v_1=\left(\sqrt{2+\sqrt{3}},\sqrt{2-\sqrt{3}}\right) \text{ , } v_2= \left(\sqrt{2-\sqrt{3}},\sqrt{2+\sqrt{3}}\right) \text{ et } v_3=\left(\sqrt{2-\sqrt{3}},-\sqrt{2+\sqrt{3}}\right)$$
\begin{enumerate}
 \item Calculer $(v_1|v_2)$, $(v_1|v_3)$.
\item Calculer  $\Vert v_1\Vert$, $\Vert v_3\Vert$ et $\Vert v_1+ v_3\Vert$.
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
Dans $\R^2$ muni du produit scalaire usuel, on considère les vecteurs $v_1=(1;-1)$ et $v_2=\left(1;\sqrt{2}\right)$.
\begin{enumerate}
 \item Calculer les normes de $v_1$ et  de $v_2$.
\item Les vecteurs $v_1$ et $v_2$ sont-ils orthogonaux?
\item Trouver deux vecteurs unitaires $u_1$ et $u_2$ colinéaires à $v_1$ et $v_2$.
\item Vérifier l'inégalité triangulaire avec $v_1$ et $v_2$.
\end{enumerate}
\end{exercice}


% Schmidt
\begin{exercice}
Dans $\R^3$ muni du produit scalaire usuel, on considère le sous-espace $F$ d'équation $-x+y+z=0$.
\begin{enumerate}
 \item Construire une base orthonormée de $F$.
\item La compléter pour obtenir une base orthonormée de $\R^3$.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
Dans $\R^{3}$ muni du produit scalaire usuel, on considère les
vecteurs $x_{1} = (1 ; -2; 2)$, $x_{2} = (-1; 0; -1)$ et $x_{3} = (4; -3; 7)$.
\begin{enumerate}
 \item Vérifier que $(x_1,x_2,x_3)$ est une base de $\R^3$.
\item Construire, à partir de $x_1$, $x_2$ et $x_3$ et à l'aide du procédé de Schmidt, une base orthonormée de $\R^3$.
\end{enumerate}

\begin{exercice}
Soient $v_1=(1,1,1,0)$, $v_2=(1+\sqrt{15},1-\sqrt{15},4,0)$ et $v_3=(1,1,-1,0)$.\\
On note $F$ le sous espace vectoriel de $\R^4$ engendré par $v_1$, $v_2$ et $v_3$.
\begin{enumerate}
 \item Quelle est la dimension de $F$ ?
 \item Construire, à partir de $v_1$, $v_2$ et $v_3$ et à l'aide du procédé de Schmidt, une base orthonormée de $F$.
\item Compléter cette base pour obtenir une  base orthonormée de $\R^4$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{exercice}


\begin{exercice}
Soient $v_1=(0,1,1,0)$, $v_2=(1,0,1,0)$ et $v_3=(1,1,0,0)$.\\
On note $F$ le sous espace vectoriel de $\R^4$ engendré par $v_1$, $v_2$ et $v_3$.
\begin{enumerate}
 \item Quelle est la dimension de $F$ ?
 \item Construire, à  partir de $v_1$, $v_2$ et $v_3$ et à l'aide du procédé de Schmidt, une base orthonormée de $F$.
 \item Compléter cette base pour obtenir une  base orthonormée de $\R^4$.
\end{enumerate}


\end{exercice}


\begin{exercice}
Dans $\R^3$, on considère les vecteurs $u_1=(1,0,-1)$, $u_2=(1,0,3)$ et $u_3=(1,2,0)$.
\begin{enumerate}
 \item
\begin{enumerate}
  \item Montrer que  $(u_1,u_2,u_3)$ est une base de $\R^3$. (Nous noterons $\mathcal{B}$ cette base).
\item écrire la matrice du produit scalaire usuel dans cette base.
 \end{enumerate}
\item Soit  $v_1$ le vecteur de coordonnées $\begin{pmatrix} 1\\0\\-2\end{pmatrix}$ dans la base $\mathcal{B}$. \\
$v_1$ est-il orthogonal \` a $u_1$ ?
\end{enumerate}

%matrices ortho
\end{exercice}

\begin{exercice}
Soient $A$ et $B$ deux matrices carrées d'ordre 3 définies de la manière suivante :

$$A=\dfrac13\begin{pmatrix} 2&-1&2\\-1&2&2\\2&2&-1\end{pmatrix} \text{ et } 
        B=\dfrac{1}{\sqrt{6}}\begin{pmatrix}\sqrt{3}&1&  \sqrt{2}\\0&2&- \sqrt{2}\\- \sqrt{3}&1&\sqrt{2}  \end{pmatrix}$$
Montrer que $A$, $B$, $AB$ et $BA$ sont orthogonales.

%diagonalisation en BON
\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit $$A=\begin{pmatrix} 0&1&1\\1&0&1\\1&1&0\end{pmatrix}$$
\begin{enumerate}
 \item Déterminer les valeurs propres de $A$.
\item Pour la valeur propre double, trouver deux vecteurs propres $u_1$ et $u_2$ normés et orthogonaux.
\item Pour la valeur propre simple, trouver un vecteur propre $u_3$, normé.\\ Justifier qu'il est orthogonal à $u_1$ et $u_2$.
\item écrire la matrice $P=(u_1|u_2|u_3)$. Déterminer $P^{-1}$ et  $P^{-1}AP$. 
\end{enumerate}


\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit $$A=\dfrac13\begin{pmatrix} -2&7&-1\\7&-2&-1\\-1&-1&4\end{pmatrix}$$
\begin{enumerate}
 \item $A$ est-elle diagonalisable ?
\item Déterminer une base orthonormale de $\R^3$ formée de vecteurs propres pour $A$.
\end{enumerate}


\end{exercice}


\begin{exercice}

  
\paragraph{Partie 1}


L'espace $\mathbb{R}^{3}$ est muni de son produit scalaire usuel. Trois réels $a,$ $b,$ $c$ étant donnés, on pose :%
\begin{equation*}
M(a,b,c)=%
\begin{pmatrix}
a & c & b \\ 
c & a+b & c \\ 
b & c & a%
\end{pmatrix}%
.
\end{equation*}

\begin{enumerate}
\item Déterminer trois matrices $I$, $J$, $K$ dont les coefficients ne dé%
pendent pas de $a$, $b$, $c$, telles que :%
\begin{equation*}
M(a,b,c)=aI+bJ+cK.
\end{equation*}%
Calculer $J^{2}$, $K^{2}$, $K^{3}$. Déterminer une relation entre $I$, $J$
et $K^{2}$.

\item Justifier qu'il existe une matrice $P\in \mathcal{M}_{3}(\mathbb{R})$
inversible, telle que $D=(^{t}P)\cdot K\cdot P$ soit une matrice
diagonale. Déterminer $P$ et $D$ vérifiant les conditions précédentes
et telles que $d_{11}<d_{22}<d_{33}$ (où $d_{ij}$ est le coefficient
d'indices $i$ et $j$ de $D$).

\item En écrivant $M=M(a,b,c)$ en fonction de $I$, $K$, $K^{2}$, déterminer
la matrice $(^{t}P)\cdot M\cdot P$. En déduire les valeurs propres de la matrice
$M$. Discuter suivant les valeurs de $a$, $b$, $c$ le nombre de
valeurs propres distinctes de $M$ et préciser dans chaque cas les sous-espaces propres associés.
\end{enumerate}

\paragraph{Partie 2}


On suppose dans cette partie que $a=4$, $b=2$, $c=\sqrt{2}$ et on note $%
M=M(4,2,\sqrt{2}).$


On pose $X^{\prime }=%
\begin{pmatrix}
x^{\prime } \\ 
y^{\prime } \\ 
z^{\prime }%
\end{pmatrix}%
=(^{t}P)X$, où $X=%
\begin{pmatrix}
x \\ 
y \\ 
z%
\end{pmatrix}%
$

\begin{enumerate}
\item On définit la fonction $f$ sur $\mathbb{R}^{3}\backslash {\{}(0,0,0){\}%
}$ par : $f(x,y,z)=\dfrac{(^{t}X)\cdot M \cdot X}{\left\Vert {X}\right\Vert ^{2}}$.

\begin{enumerate}
\item Montrer que $\left\Vert X\right\Vert ^{2}=\left\Vert X^{\prime
}\right\Vert ^{2}$ puis que $f(x,y,z)=\dfrac{{4x^{\prime }{}^{2}+2y^{\prime
}{}^{2}+8z^{\prime }{}^{2}}}{{x^{\prime }{}^{2}+y^{\prime }{}^{2}+z^{\prime
}{}^{2}}}$.

\item Montrer que $2$ et $8$ sont respectivement les minimum et maximum de $f
$ sur $\mathbb{R}^{3}\backslash {\{}(0,0,0){\}}$ et déterminer les points en
lesquels ils sont atteints.
\end{enumerate}

\item On cherche désormais à résoudre l'équation $B^{2}=M$ d'inconnue $B\in 
\mathfrak{M}_{3}(\mathbb{R})$.

\begin{enumerate}
\item Soit $B$ une solution de l'équation (s'il en existe).


  \begin{enumerate}
  \item Montrer que $B$ et $M$ commutent.
    
  \item En déduire que si  $X$ appartient au sous-espace propre $E_{\lambda }$ de $M$ attaché  à la valeur propre $\lambda $, alors $BX$ appartient aussi à $%
    E_{\lambda }$.

  \item Montrer que les vecteurs propres de $M$  sont également
    vecteurs propres de $B $. 
  \item Justifier alors  que $\Delta =(^{t}P)\cdot B\cdot P$ est une matrice diagonale.
  \end{enumerate}


\item Résoudre l'équation $\Delta ^{2}=(^{t}P)  \cdot M\cdot P$
  d'inconnue $\Delta $ et donner le nombre de solutions de l'équation $B^{2}=M$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}


\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit $E$ un espace vectoriel de dimension finie muni d'un produit
scalaire $\ps$. Soient $  F  $et $  G  $ deux sous-espaces vectoriels de $  E  .$ Montrer que~:
\begin{enumerate}
    \item Si $  F\subset G  $ alors $  G^\perp \subset F^\perp   .$

    \item $(F^\perp )^\perp =F  .$
\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}
Dans $\R^4$ muni du produit scalaire usuel, on considère l'ensemble $F=\text{vect}(e_1,e_2)$ où
$e_1=(1,0,1,0)$ et $e_2=(1,-1,1,-1)$.
.
\begin{enumerate}
    \item  Déterminer une base orthonormale de $F.$
    \item  Déterminer la matrice dans la base canonique de $\R^4$ de la projection orthogonale
sur $F.$
    \item  Déterminer la distance du vecteur $(-1,3,0,2)$ au sous-espace vectoriel  $F.$
\end{enumerate}


\paragraph{Dans la pratique}


Si $F$ est un sous-espace vectoriel de $\R^n$, notons $p$ la projection orthogonale sur $F$ et $q$ la projection orthogonale sur $F\orth$.\\
On a alors $\forall x\in \R^n,\; x=p(x)+q(x)$.\\
Si $\dim(F\orth)\leq\dim(F)$, on commencera par déterminer $q$ avant
$p$ (car il faut trouver une base orthonormale de l'espace sur lequel on projette).\\

\begin{center}
\includegraphics[width=9cm,height=6cm]{projTD.pdf}  
\end{center}


\end{exercice}


\begin{exercice}
Dans $\R^3$ muni du produit scalaire usuel, on note $p$ la projection sur le plan $P$ d'équation $x+y-z=0$.
\begin{enumerate}
 \item Déterminer la matrice de $p$ dans la base canonique.
\item Quelle est la distance de $u=(1,1,0)$ au plan $P$ ?
\end{enumerate}


\end{exercice}


\begin{exercice}
Dans $\R^4$ muni du produit scalaire usuel, on considère  l'ensemble $F$ d'équation $-x+y+z=0$.\\
On note $p$ la projection sur $F$ et $q$ la projection sur $F\orth$.
\begin{enumerate}
 \item Déterminer les matrices $A=\Mat(p,bc)$ et $B=\Mat(q,bc)$.
\item Trouver une base $\mathcal{B}$ de $\R^4$, orthonormée telle que $$\Mat(p,\mathcal{B})=\begin{pmatrix} 1&0&0&0\\0&1&0&0\\0&0&1&0\\0&0&0&0\end{pmatrix}
\text{ et }  \Mat(q,\mathcal{B})=\begin{pmatrix} 0&0&0&0\\0&0&0&0\\0&0&0&0\\0&0&0&1\end{pmatrix}$$
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  

Soit $E$ un espace vectoriel; on note $Id_E$ l'identité sur $E$. Un
endomorphisme $u$ de $E$ est un \textbf{projecteur} si $u\circ u=u$. Un endomorphisme $u$ de $E$ est appelé \textbf{involutif} si $u\circ
u=Id_E$.
\begin{enumerate}
   \item Montrer que si $u$ est un projecteur alors $Id_E-u$ est un
projecteur. Vérifier aussi que  $\text{Im} u=\{x\in E;\;\;u(x)=x\}$ et que
$E=\text{Ker} u\oplus \text{Im} u$.\\

   \item Montrer que si $u$ est involutif alors $u$ est bijectif et
$E=\text{Im}(Id_E+u)\oplus \text{Im}(Id_E-u)$.\\
    Soit $E=F\oplus G$ et soit $x\in E$ qui s'écrit donc de fa\c{c}on
unique $x=f+g$, $f\in F$, $g\in $G. Soit $u:x\in E\mapsto f-g\in E$.
   \item Montrer que $u$ est involutif, $F=\{x\in E;\;u(x)=x\}$ et
$G=\{x\in E;\;u(x)=-x\}$.
   \item Montrer que si $u$ est un projecteur, $2u-Id_E$ est involutif
et que tout endomorphisme involutif peut se mettre sous cette forme.
\end{enumerate}
\end{exercice}


% \begin{exercice}


% Soit $E$ un espace vectoriel sur $\R$ et $f\in\mathcal{L}(E)$.\\
% On définit $g$ de la manière suivante : $\forall x\in E, g(x)=x-f(x)$
% \begin{enumerate}
% \item
% \begin{enumerate}
% \item Vérifier que $g\in\mathcal{L}(E)$.
% \item Montrer que $\Ker g\subset \im f$ et que $Ker f\subset \im g$.
% \end{enumerate}
 
% \item Dans cette question, on suppose que $f\circ f=f$.\\
% Montrer qu'on a alors
% \begin{enumerate}
% \item $\Ker g = \im f$ et $\Ker f = \im g$.
% \item $\im f$ et $Ker f$ sont supplémentaires dans $E$.
% \textit{Indication : $\forall x\in E$, on écrira $x=g(x)+f(x)$.}
% \end{enumerate}
 
% \end{enumerate}
% \end{exercice}


\end{document}